**罗西X射线计时探测器**（，缩写为）是[美国宇航局于](../Page/美国宇航局.md "wikilink")1995年12月30日发射的一颗[X射线天文卫星](../Page/X射线天文卫星.md "wikilink")，目的在于探测X射线源的快速光变。它的特点是不能成像，但是具有良好的时间分辨本领、较宽的波段和较大的接收面积。

罗西X射线计时探测器上携带的主要科学仪器有：

  - 正比计数器阵列（），接受面积为6500平方厘米，能段范围2-60keV，时间分辨率达到了1微秒。
  - 高能X射线计时实验（），接收面积为2×800平方厘米，能段范围15-250keV。
  - 全天监视器（），能段范围2-10keV，灵敏度为30mCrab。

罗西X射线计时探测器在轨期间做出了一些列重要的发现，包括：发现了频率为千赫兹量级的[准周期震荡](../Page/准周期震荡.md "wikilink")；发现了[X射线双星的自转周期](../Page/低质量X射线双星.md "wikilink")；对[天鹅座X-1的软X态暂现进行了观测](../Page/天鹅座X-1.md "wikilink")；对[伽玛射线暴的余辉进行了观测](../Page/伽玛射线暴.md "wikilink")；观测到中等质量[黑洞的候选天体M](../Page/黑洞.md "wikilink")82
X-1\[1\]。利用罗西X射线计时探测器的观测资料，人们还可以检测[广义相对论预言的黑洞附近存在的](../Page/广义相对论.md "wikilink")[时空拖曳效应](../Page/参考系拖拽.md "wikilink")。

探测器于2012年1月3日停止工作。\[2\]

## 参见

  - [X射线天文学](../Page/X射线天文学.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [](http://xte.mit.edu/)

[RXTE](../Category/探险者计划.md "wikilink")
[R](../Category/X射线天文卫星.md "wikilink")

1.
2.